%S.P. sezione 5
Le modalità di cifratura viste finora non permettono di garantire l'\emph{integrità dei dati}: si pensi a un possibile un cifrario \emph{One-time-pad} a stream, in cui i bit cifrati vengono trasmessi tra le parti, è possibile un attacco in cui un avversario cambia dei bit a scelta. (Questo tipo di attacco è chiamato \emph{bit-flipping} in cui dei bit sono cambiati da 0 a 1, e viceversa, in modo prevedibile). Nei cifrari visti finora non è possibile quindi determinare quando un messaggio sia stato alterato durante la trasmissione.

\vspace{0.2cm} \noindent La garanzia che i dati ricevuti siano gli stessi dati inviati dal mittente è chiamata \emph{integrità dei dati}. Attraverso delle funzioni \emph{hash crittografiche} è possibile costruire dei sistemi che siano in grado di generare una ``fingerprint'', o firma, (una stringa strettamente legata ai dati, che in qualche modo identifica i dati originali); \\ tale firma deve risultare invalida dopo che sono state effettuate modifiche dei dati. 

\vspace{1em} \noindent Sia $h$ una funzione hash e $x$ dei dati di grandezza arbitraria. La firma dei dati è $y = h(x)$, spesso indicata come \textbf{message digest}, solitamente di lunghezza fissata a 160 o 256 bit. \\ Una volta che le informazioni sono state firmate, calcolando $y = h(x)$, se avvenissero alterazioni, $x \to \tilde{x}$, le modifiche sarebbero individuabili attraverso la verifica $h(\tilde{x}) \neq y$.

\vspace{2em} \noindent Le funzioni hash non sono però uniche, è utile studiare le \emph{famiglie di funzioni hash con chiave}
\begin{definition}[Famiglia Hash]
    Una famiglia di funzioni hash è una quadrupla $(\mathcal{X},\mathcal{Y},\mathcal{K},\mathcal{H})$ che rispetta le seguenti condizioni:
    
    \begin{enumerate}
        \item $\mathcal{X}$ è un insieme di dati possibili
        \item $\mathcal{Y}$ è un insieme finito di \textbf{message digest}
        \item $\mathcal{K}$ è lo spazio finito delle chiavi
        \item Per ogni $K \in \mathcal{K}$ esiste $h_K: \mathcal{X} \to \mathcal{Y} \in \mathcal{H}$.
    \end{enumerate}
    Nel caso in cui $\mathcal{X}$ sia finito e $|\mathcal{X}| > |\mathcal{Y}|$ la funzione di hash è chiamata funzione di \emph{compressione}.
\end{definition}

\noindent Una funzione hash senza chiave è una funzione $h: \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$, ovvero un caso particolare in cui $|\mathcal{K}| = 1$. \\ Solitamente si usa il termine \emph{message digest} per le funzioni hash \textbf{senza} chiave e il termine \emph{tag} per le funzioni hash con chiave. 

\vspace{0.2cm} \noindent Alcune definizioni utili: \\ una coppia $(x,y) \in \mathcal{X} \times \mathcal{Y}$ è detta \textbf{valida} rispetto a una funzione hash $h$ se $y = h(x)$. Sia $\mathcal{F}^{\mathcal{X}\mathcal{Y}}$ l'insieme di tutte le funzioni hash possibili da $\mathcal{X}$ a $\mathcal{Y}$: generalmente indichiamo $|\mathcal{X}| = N$ e $|\mathcal{Y}| = M$ allora $|\mathcal{F}^{\mathcal{X}\mathcal{Y}}| = M^N$. \\ Un sottoinsieme $\mathcal{F} \subseteq \mathcal{F}^{\mathcal{X}\mathcal{Y}}$ è chiamato \textit{famiglia hash-}$(N,M)$. 

\subsection{Sicurezza funzioni hash}
In applicazioni pratiche è desiderabile che, data una funzione $h: \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ senza chiave, $h(x)$ sia l'unico modo per determinare il valore hash di $x$.

\noindent Si definiscono tre problemi, che, se sufficientemente difficili, rendono una funzione hash sicura. 

\begin{definition}[Calcolo Preimmagine]
    Per una funzione hash $h: \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ e un elemento $y \in \mathcal{Y}$, il problema del calcolo della preimmagine consiste nel trovare $x \in \mathcal{X}$ tale che $y = h(x)$.
\end{definition}
\noindent
Nel caso in cui il problema preimmagine sia difficile, la funzione $h$ è detta \emph{one-way} o \emph{resistente alla preimmagine}.
\vspace{1em}
\begin{definition}[Calcolo Seconda preimmagine]
    Per una funzione hash $h: \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ e un elemento $x \in \mathcal{X}$, il problema del calcolo della seconda preimmagine consiste nel trovare $x' \in \mathcal{X}$, $x \neq x'$ tale che $h(x) = h(x')$.
\end{definition}

\noindent Nel caso di una funzione $h$, risolvere il problema della seconda preimmagine permette di avere la coppia valida $(x',h(x))$. \\ Se per $h$ il problema della seconda preimmagine è difficile, la funzione è detta \emph{resistente alla seconda preimmagine}.

\vspace{1em}
\begin{definition}[Calcolo Collisione]
    Per una funzione hash $h: \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$, il problema del calcolo delle collisione consiste nel trovare una coppia di valori $x,x' \in \mathcal{X}$ tale che $h(x) = h(x')$.
\end{definition}

\noindent
Risolvere il problema della collisione permette di avere due coppie valide $(x,y), (x',y)$. \\ Se per $h$ il problema della collisione è difficile, la funzione è detta \emph{resistente alle collisioni}.

\vspace{1em}
Si dà ora una formalizzazione matematica utile per sicurezza e attacchi a funzioni hash, presentando un modello matematico chiamato \emph{Oracolo Casuale}

\paragraph{Oracolo Casuale}
    Un \emph{oracolo} sceglie casualmente una funzione hash $h: \mathcal{X} \to \mathcal{Y} \in \mathcal{F}^{\mathcal{X}\mathcal{Y}}$ di cui solo lui è a conoscenza: per cui, l'unico modo per calcolare valori hash per una data $x \in \mathcal{X}$, è attraverso l'oracolo stesso.

\vspace{0.2cm} \noindent Il modello sopra descritto rappresenta il comportamento di una funzione \textbf{hash ideale}, per cui è utile al fine di determinare la sicurezza delle funzioni hash.

\begin{theorem}[Proprietà d'indipendenza]
    \label{teorema:1}
    Sia $h \in \mathcal{F}^{\mathcal{X}\mathcal{Y}}$ scelta in modo casuale e sia $\mathcal{X}_0 \subseteq \mathcal{X}$ con $|\mathcal{Y}| = M$. Sia calcolato il valore $h(x) \quad \forall x \in \mathcal{X}_0$, si ha che $\Pr[h(x) = y] = \frac{1}{M} \ \forall x \in \mathcal{X} - \mathcal{X}_0$ e $ \forall y \in \mathcal{Y}$.   
\end{theorem}

Sul modello di \emph{oracolo} appena descritto si presentano algoritmi che fanno uso di una componente casuale, per cui non si ha sempre successo: nello specifico si parla di algoritmi di tipo \textbf{Las Vegas}. Tali algoritmi falliscono, o restituiscono un valore con una probabilità $\varepsilon$; in caso di successo si ha la certezza che il risultato sia corretto.

\vspace{1em}\noindent
Si parla di \emph{probabilità di successo nel caso peggiore} se un algoritmo restituisce una risposta corretta con probabilità almeno $\varepsilon$ per qualsiasi istanza. \\ La \emph{probabilità di successo nel caso medio} di un algoritmo è la probabilità di ottenere la risposta corretta, mediata su tutte le istanze possibili. Usiamo il termine \emph{algoritmo-$(\varepsilon,Q)$} per indicare un algoritmo di tipo Las Vegas, con probabilità media di successo $\varepsilon$ che pone al massimo $Q$ \emph{query} all'oracolo.

\input{algorithms/oracle_preimage.tex}

\begin{theorem}
    Per ogni $\mathcal{X}_0 \subseteq \mathcal{X}$ con $|\mathcal{X}_0| = Q$ la probabilità di successo nel caso medio dell'algoritmo \ref{alg:preimage} è $1-\left(1-\frac{1}{M}\right)^Q$.
\end{theorem}
\begin{proof} Sia $y \in \mathcal{Y}$ fissato e sia $\mathcal{X}_0=\{x_1, \dots, x_Q\}$. $\forall i=1,\dots,Q$, $E_i$ è l'evento ``$h(x_i) = y$''. Dal \ref{teorema:1}, $E_i$ sono eventi indipendenti e $\Pr[E_i]=\frac{1}{M} \ \forall i=1,\dots,Q$. Dunque, $\Pr[{E_i}^c]=1-\frac{1}{M} \ \forall i=1,\dots,Q$, dove ${E_i}^c$ è l'evento ``$h(x_i) \neq y$''. Quindi:
    \begin{align*}
        \Pr[E_1 \lor \dots \lor E_Q ] &= 1-\Pr[{E_1}^c \land \dots \land {E_Q}^c]\\
        &=1-\left(1-\frac{1}{M}\right)^Q.
    \end{align*} 
    \noindent (La probabilità che almeno un evento $E_i$ accada è la negazione della probabilità che nessun evento accada). \\ 
La probabilità di successo, $\forall y$ fissata, è costante. Quindi, la probabilità di successo mediata su tutte le $y$ è uguale.  
\end{proof}

\input{algorithms/oracle_second_preimage.tex}
\begin{theorem}
    Per ogni $\mathcal{X}_0 \subseteq \mathcal{X}-\{x\}$ con $|\mathcal{X}_0| = Q-1$ la probabilità di successo dell'algoritmo \ref{alg:second_preimage} è  $1-\left(1-\frac{1}{M}\right)^{Q-1}$.
\end{theorem}

\input{algorithms/oracle_collision.tex}
\begin{theorem}
    Per ogni $\mathcal{X}_0 \subseteq$ con $|\mathcal{X}_0| = Q$, la probabilità di successo dell'algoritmo \ref{alg:collision} è 
    \[
        1 - \prod_{i=1}^{Q-1}\left(1-\frac{i}{M}\right).
    \]
\end{theorem}

\begin{proof}
    Sia $\mathcal{X}_0 = \{x_1,\dots,x_Q\}$, per $i = 1,\dots,Q$ si definisce l'evento $E_i$ per cui l'hash dell'$i$-esimo non è stata vista prima ovvero
    \[
        E_i := h(x_i) \notin \{h(x_1),\dots,h(x_{i-1})\}.
    \]
    Banalmente $\Pr[E_1] = 1$, per induzione si ottiene
    \[
        \Pr[E_i | E_1 \land \dots \land E_{i-1}] = \frac{M - i + 1}{M}
    \] e procedendo
    \begin{align*}    
        \Pr[E_1 \land E_2 \dots \land E_Q] &= \left( \frac{M-1}{M} \right)\left( \frac{M-2}{M} \right) \cdots \left( \frac{M-Q+1}{M} \right)\\
        &= \left(1-\frac{1}{M}\right)\left(1-\frac{2}{M}\right) \cdots \left(1 - \frac{Q-1}{M}\right)
    \end{align*}
    
    \noindent cioè la probabilità di non ottenere nessuna collisione per $Q$ tentativi. \\Poiché siamo interessati alla probabilità inversa (ovvero di trovare almeno una collisione), per cui si ha $1 - \prod_{i=1}^{Q-1}\left(1-\frac{i}{M}\right)$.

\end{proof}

Il teorema precedente fa uso di un risultato che possiamo collegare al \textit{paradosso del compleanno}, che dimostra che in una stanza di 23 persone c'è una probabilità di almeno $50\%$ che due persone condividano il compleanno. È possibile associare il problema delle collisioni tra hash al \textit{paradosso del compleanno} con $M = 365$, il numero di hash possibili, $Q = 23$ il numero di tentativi necessari per ottenere (con buona probabilità) almeno una collisione.

Cerchiamo di capire che relazione possiamo trovare tra numero di hash possibili e numero di tentativi necessari ($M$ e $Q$) che ci permetta di trovare una collisione con una probabilità $\varepsilon$ soddisfacente.

Con il teorema precedente si ottiene che la probabilità di non avere collisioni è $\prod_{i=1}^{Q-1}\left(1-\frac{i}{M}\right)$: è possibile approssimare $1- x \approx e^{-x}$ attraverso la serie di Taylor di $e^{x}$ centrata in 0.

Con la nuova stima si ottiene 
\begin{align*}
    &\prod_{i=1}^{Q-1}\left(1-\frac{i}{M}\right) \approx \prod_{i=1}^{Q-1}\left(1- e^{-\frac{i}{M}}\right)\\
    &= e^{-\sum_{i=1}^{Q-1}\frac{i}{M}} = e^{-\frac{Q(Q-1)}{2M}}
\end{align*}
e la probabilità di trovare almeno una collisione è $1 - e^{-\frac{Q(Q-1)}{2M}}$, ponendo una probabilità $\varepsilon$ e risolvendo per $Q$:

\begin{align*}
    e^{-\frac{Q(Q-1)}{2M}} &\approx 1 - \varepsilon\\
    -\frac{Q(Q-1)}{2M} &\approx \ln(1-\varepsilon)\\
    Q^2 - Q &\approx 2M \ln\left(\frac{1}{1-\varepsilon}\right)\\
    Q &\approx \sqrt{2M \ln\left(\frac{1}{1-\varepsilon}\right)}
\end{align*}

\noindent Se si pone $\varepsilon = \frac{1}{2}$ il numero di tentativi necessari è $Q \approx 1.17\sqrt{M}$.

\vspace{0.2cm} \noindent Facendo uso del paradosso del compleanno è possibile prendere quindi un insieme $\mathcal{X}_0 \subseteq \mathcal{X}$ con $|\mathcal{X}_0| = \sqrt{M}$ e tentare un attacco conosciuto come \emph{attacco del compleanno}.


\vspace{0.5cm} \noindent Dimostriamo ora come risolvere una collisione sia più ``facile'' di risolvere Preimmagine e Seconda Preimmagine, attraverso la tecnica della riduzione. 

\vspace{0.2cm}
\input{algorithms/collisione_a_2preimmagine.tex}

\vspace{0.2cm} \noindent Il problema della collisione viene ridotto al problema di trovare una seconda preimmagine e vale che la proprietà di resistenza della collisione implica la proprietà di resistenza alla seconda preimmagine. 

\vspace{0.2cm}
\input{algorithms/collisione_a_preimmagine.tex}

\vspace{0.5cm}
\begin{theorem} Supponiamo $h:\mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ con $\mathcal{X}$ e $\mathcal{Y}$ insiemi finiti tale che $|\mathcal{X}|\geq |\mathcal{Y}|$. Supponiamo di avere un algoritmo \texttt{Oracolo-Preimmagine} che, con certezza, risolve il problema Preimmagine in $Q$ tentativi. Allora, l'algoritmo \texttt{CollisioneAPreimmagine} \ref{alg:CollisioneAPreimmagine} è un algoritmo che in $Q+1$ passi restituisce la soluzione al problema Collisione con probabilità $1/2$. 
\end{theorem}

\begin{proof}
    $\forall x \in \mathcal{X}$, definiamo $x \sim x_1$ se $h(x)=h(x_1)$. Si definisce $[x]=\{x_1 \in \mathcal{X} \mid x \sim x_1\}$, ovvero la classe d'equivalenza contenente tutti gli elementi per cui l'hash è la stessa. $\forall [x] \ \exists !  y \in \mathcal{Y} $ tale che $[x]=h^{-1}(y)$. \\ Poiché assumiamo che l'algoritmo \texttt{Oracolo-Preimmagine} trova sempre una preimmagine di ogni elemento, allora $h^{-1}(y) \neq \varnothing \ \forall y \in \mathcal{Y}$. Quindi, il numero di classi di equivalenza possibili è $|\mathcal{Y}|$, sia $\mathcal{C}$ l'insieme che le contiene tutte. \\ Supponiamo che l'algoritmo \texttt{CollisioneAPreimmagine} scelga a caso un elemento $x \in \mathcal{X}$. Per l'elemento $x$ scelto, il numero di elementi $x_1$ che l'algoritmo \texttt{OracoloPreimmagine} potrebbe ritornare è $|[x]|$. Di queste, $|[x]|-1$ sono diverse da $x$ e quindi danno una collisione valida. Quindi, dato $x \in \mathcal{X}$, la probabilità di successo è $\frac{|[x]|-1}{|[x]|}$. La probabilità di successo dell'algoritmo \texttt{CollisioneAPreimmagine} è calcolata mediando su tutte le possibili scelte di $x$:

    \begin{align*}
        \Pr[\text{successo}] &= \frac{1}{\mathcal{|X|}} \sum_{x \in \mathcal{X}}\frac{|[x]|-1}{|[x]|} \\ 
        &= \frac{1}{|\mathcal{X}|} \sum_{C \in \mathcal{C}} \sum_{x \in C} \frac{|C|-1}{|C|} \\
         &= \frac{1}{\mathcal{|X|}} \sum_{C \in \mathcal{C}} (|C|-1) \\ 
         &= \frac{1}{\mathcal{|X|}} (\sum_{C \in \mathcal{C}} |C| -\sum_{C \in \mathcal{C}} 1) \\ 
         &= \frac{|\mathcal{X}| - |\mathcal{Y}|}{|\mathcal{X}|} \label{eq:1}\\ 
         & \geq \frac{|\mathcal{X}| - |\mathcal{X}|/2}{|\mathcal{X}|} \\ 
         &= 1/2. 
    \end{align*}

    \noindent La sostituzione nella penultima riga è data da $|\mathcal{X}| \geq 2 |\mathcal{Y}|$. \\ Abbiamo quindi costruito un algoritmo Las Vegas con probabilità di successo nel caso medio di almeno $1/2$. 
\end{proof}

Quindi, per opportune assunzioni, la proprietà di resistenza alle collisioni implica la proprietà di resistenza alle Preimmagini.

\vspace{1em} \noindent Passiamo ora alla descrizione del paradigma di \emph{Merkle-Damgård}. Questo paradigma permette di partire da funzioni hash $h: \mathcal{K} \times \mathcal{X} \to \mathcal{Y}$ con $\mathcal{X} = \{0,1\}^{\ell}$ e $\mathcal{K} = \mathcal{Y} = \{0,1\}^n$ con $\ell$ relativamente piccola. Partendo da una funzione $h$, come sopra e definendo una funzione $H$ definita su $(\{0,1\}^{\leq L}, \mathcal{K})$ funziona come segue:

\vspace{0.2cm}
\input{algorithms/markle_dam.tex}

\begin{itemize}
    \item La funzione hash $h$ è chiamata funzione di compressione di $H$
    \item La costante $IV$ è la \emph{Intial Value} scelta in modo arbitrario
    \item Le variabili $m_1,\dots,m_s$ sono chiamati i blocchi di messaggio
    \item Le variabili $t_0,\dots,t_s \in \mathcal{Y}$ sono le variabili di incatenazione
    \item La stringa PB è il \emph{padding block}, viene aggiunto alla fine dell'ultimo blocco per rendere la lunghezza del messaggio un multiplo di $\ell$, in caso in cui non sia necessario, viene aggiunto un intero blocco contenente il padding block.
\end{itemize}

\vspace{0.5cm} \noindent Il padding block è una porzione di testo speciale formata nel seguente modo:
\begin{center}
    PB $:= \boxed{ 100\dots 00 \, || \, \langle s \rangle }$
\end{center}

in cui $\langle s \rangle$ è una stringa di bit che codifica il numero di blocchi utilizzato in $M$.

\input{algorithms/markle_dam.tex}

\begin{theorem}
    \label{teoremaMerkle}
    Sia $L$ un valore di lunghezza, limitato da un polinomio e sia $h$ una funzione hash resistente alle collisioni definita su $(\mathcal{K} \times \mathcal{X}, \mathcal{Y})$. Allora, la funzione hash di Merkle-Damgard $H$ derivata da $h$, definita su $(\{0,1\}^{\leq L}, \mathcal{K})$ è resistente alle collisioni. \\ In particolare, per ogni avversario $\mathcal{A}$ capace di trovare una collisione su $H$, esiste un avversario $\mathcal{B}$ capace di trovare una collisione su $h$, formalmente: 
    \[
    CR_{\text{adv}}[\mathcal{A}, H]=CR_{\text{adv}}[\mathcal{B}, h].
    \] 
\end{theorem}


\begin{proof}
    L'avversario $\mathcal{B}$, per trovare collisioni su $h$, opera così: esegue $\mathcal{A}$ per ottenere due messaggi distinti, $M,M' \in \{0,1\}^{\leq L}$ tale che siano in collisione su $H$, quindi $H(M)=H(M')$. Mostriamo che $\mathcal{B}$ può usare $M,M'$ per trovare una collisione su $h$. Per fare ciò, $\mathcal{B}$ scansiona $M$ e $M'$ iniziando dall'ultimo blocco e procedendo all'indietro. (Per semplificare, assumiamo che ambo i messaggi abbiano già i PB nell'ultimo blocco). \\ Sia $M=m_1m_2\dots m_u$ e $M'=m_1'm_2'\dots m_v'$. Sia $t_0 \dots t_u \in \mathcal{Y}$ i valori di incatenazione per $M$ e $t_0', \dots, t_v' $ quelli per $M'$. L'ultima applicazione di $h$ dà l'output finale e poiché $H(M)=H(M')$, si ha:
    \[
    h(t_{u-1},m_u)=h(t_{v-1}',m_v').
    \]

\noindent Se $t_{u-1} \neq t_{v-1}'$ oppure $m_u \neq m_v'$, allora la coppia $(t_{u-1},m_u)$ e $(t_{v-1}',m_v')$ è una collisione su $h$. $\mathcal{B}$ ritorna questa collisione e termina. \\ Nel caso in cui $t_{u-1} = t_{v-1}'$ e $m_u \neq m_v'$, deduciamo che $u=v$ ed $M, M'$ devono contenere lo stesso numero di blocchi. A questo punto sappiamo che $u=v, m_u=m_v', t_{u-1}=t_{u-1}'$. Si considera quindi l'ultimo blocco. Poiché $t_{u-1}=t_{u-1}'$, sappiamo che 
\[
    h(t_{u-2},m_{u-1})=h(t_{u-2}',m_{u-1}').
\]

\noindent Come prima, si distinguono i due casi: il processo continua allo stesso modo, fino al primo blocco, finché non si trova una collisione. A questo punto, si ha $m_i=m_i'$ per $i=1, \dots, u$. Ma questo implica che $M=M'$ contraddicendo il fatto che $M$ e $M'$ siano una collisione per $H$. Quindi, poiché $M \neq M'$, il processo di scansione deve produrre una collisione su $h$. Si conclude che $\mathcal{B}$ rompe la collisione di $h$ come richiesto. \\ In sostanza, se $\mathcal{A}$ trova una collisione su $H$, allora $\mathcal{B}$ trova una collisione su $h$, e quindi   \[
    CR_{\text{adv}}[\mathcal{A}, H]=CR_{\text{adv}}[\mathcal{B}, h]. 
    \]
\end{proof}

\subsection{Costruzione di una funzione di compressione}
Il teorema \ref{teoremaMerkle} mostra che è possibile costruire una funzione hash, resistente alle collisioni, per messaggi lunghi facendo uso di una funzione hash $h$ resistente alle collisioni per messaggi corti. Per fare ciò si può
\begin{itemize}
    \item partire da cifrari a blocchi, per scegliere una funzione di compressione $h$, il metodo più usato è chiamato \emph{Davies Meyer} (la famiglia SHA ne fa uso).
    \item fare uso della matematica per definire delle funzioni di compressione, la cui sicurezza è dimostrata, generalmente queste funzioni sono più lente.
\end{itemize}

Sia $L = (M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ un cifrario a blocchi con $\mathcal{X} = \{0,1\}^{n}$. La funzione di compressione di Davies-Mayer $h_{DM}$, mappa un elemento in $\mathcal{X} \times \mathcal{K}$ in elementi di $\mathcal{X}$ come segue
\[
    h_{DM}:= e_y(x) \oplus x
\]
$h_{DM}$ è definita su $(\mathcal{X}\times \mathcal{K},\mathcal{X})$. Questa funzione nel paradigma di \emph{Merkle Damgard} gli input $x$ sono le variabili di incatenazione $x:= t_{i-1}$ e un blocco $y:= m_i \in \mathcal{K}$, il risultato rappresenta invece la variabile $t_i := e_{m_i}(t_{i-1}) \oplus t_{i-1}$. Solitamente i cifrari sono ottimizzati per fare uso di una singola chiave durante tutto il processo, al contrario questo metodo, fa uso di più chiavi, così facendo ottiene una funzione hash relativamente lenta. Per questo motivo si fa uso di cifrari a blocchi creati per un cambio di chiavi rapido.

Si parla ora della resistenza alle collisioni di funzioni hash create con il metodo di Davies-Meyer