\begin{theorem}[Piccolo teorema di Fermat]
Se $p$ è primo, allora, per ogni $a$, 
\[
    a^p \equiv a \pmod p.
    \]
    Equivalentemente, se $p$ è primo e $a$ è coprimo con $p$, ovvero $\gcd (a,p)=1$, allora 
    \[a^{p-1} \equiv 1 \pmod p.
    \] 
    
\end{theorem}
% (Tale teorema è alla base del test di primalità.) 
\begin{proof} (Dimostrazione come corollario del teorema di Lagrange sui gruppi)\\
    Essendo $p$ primo, gli interi da $1$ a $p-1$, quindi escluso lo zero, formano un gruppo moltiplicativo $G \pmod p$, ovvero $(\mathbb{Z}_p^*, \cdot)$, avente come elemento identità il numero $1$. \\ L'ordine del gruppo (il numero di elementi) è pari a $n-1$.
    
    \vspace{1em} L'ordine di un elemento qualsiasi nel gruppo, $a \in G$, è il più piccolo esponente $i$ tale che $a^i$ sia l'identità. \\ Ma, dal teorema di Lagrange sui gruppi, l'ordine dell'elemento deve dividere l'ordine del gruppo. \\ Ciò significa che $a^{p-1} \equiv 1 \pmod p$ e che l'esponente deve essere un multiplo di $p-1$. Quindi, elevando qualsiasi elemento del gruppo a $p-1$, si ottiene sempre $1 \pmod p$. 
\end{proof}

\paragraph{Generalizzazioni}
\begin{itemize}
    \item se $p$ è primo e $n,m >0$ con $m \equiv n \pmod {p-1}$, allora, $\forall a$, $a^m \equiv a^n \pmod p$.
    \item \textbf{Teorema di Eulero} Sia $n$ un intero, e $a$, coprimo con $n$: allora vale che $a^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod n$.
\end{itemize}

\begin{corollary}
    Se $a \in {\mathbb{Z}_n}^*$, allora $a^{\phi(n)} \equiv 1 \pmod n$. \label{Corollario1}
\end{corollary}

\begin{proof}
    ${\mathbb{Z}_n}^*$ è un gruppo moltiplicativo di ordine $n$.
\end{proof}

\paragraph{Corollario (Fermat)} Sia $p$ primo e $a \in \mathbb{Z}_p$. Allora $a^p \equiv a \pmod p$. 

\begin{proof}
    Se $p$ è primo, allora $\phi(p)=p-1$. Quindi:
    \begin{itemize}
        \item per $b \not \equiv 0 \pmod p$, il risultato deriva da \ref{Corollario1}
        \item per $b \equiv 0 \pmod p$, poiché $0^p \equiv 0 \pmod p$, è vero.
    \end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Introduzione alla Crittografia Asimmetrica}
Per evitare che Alice e Bob si mettano d'accordo in anticipo su una chiave comune, con il rischio di comunicare su un canale insicuro, nasce l'idea di crittografia a chiave pubblica. Alice usa una chiave pubblica $e_K$, disponibile a chiunque per la cifratura, mentre Bob decifra con la sua chiave privata $d_K$, posseduta solo da lui.

\vspace{0.2cm} \noindent Un'osservazione è che tale tipo di crittografia non può mai fornire una sicurezza incondizionata, perché un avversario, osservando il \emph{ciphertext} $y$, può cifrarlo usando $e_k$ finché non trova l'unica $x$ tale che $y=e_K(x)$.\\ Quindi decifrare dovrebbe essere difficile, tranne che per Bob.

\vspace{0.2cm} \noindent Potremmo prendere funzioni facili da calcolare, ma difficili da invertire come funzioni ``one-way'' iniettive, ma non è sufficiente, perché Bob dovrebbe decifrare in modo efficiente. È necessario quindi che Bob possieda una ``trapdoor'', una conoscenza segreta aggiuntiva, ovvero $K$, che gli permetta di invertire facilmente $e_K$. \\ È utile specificare una famiglia di funzioni ``one-way trapdoor'' $\mathcal{F}$; una funzione $f \in \mathcal{F}$ viene scelta casualmente ed usata per la cifratura pubblica; l'inversa $f^{-1}$ è la privata. 

%fatto paragrafo 6.1

\subsection{Algoritmo Euclideo, Identità di Bézout e Teorema cinese del resto}
\subsubsection{Algoritmo Euclideo}
Si presenta ora l'algoritmo euclideo utilizzato per calcolare il valore $\gcd(a,b)$ per due dati interi, $a,b$. Si inizia impostando $r_0 = a$ e $r_1 = b$:
\[
    \begin{aligned}
        r_0 &= q_1 r_1 + r_2, \qquad 0 < r_2 < r_1\\
        r_1 &= q_2 r_2 + r_3, \qquad 0 < r_3 < r_2\\
        \vdots &\qquad \vdots \\
        r_{m-2} &= q_{m-1} r_{m-1} + r_m, \qquad 0 < r_m < r_{m-1}\\
        r_{m-1} &= q_m r_m
    \end{aligned}
\]
di seguito l'algoritmo iterato divide $r_{i-1}$ per $r_{i}$ per ogni $i=1,\dots,m$, è chiaro che:
\[
\gcd(r_0,r_1) = \gcd(r_1,r_2) = \ldots = \gcd(r_{m-1},r_m) = r_m
\] 

\input{algorithms/euclidean.tex}

poiché per ogni $b \in \mathbb{Z}_n$ esiste l'elemento inverso $b^{-1}$ esiste se $b$ è coprimo con $n$, ovvero $\gcd(b,n) = 1$, valore che l'algoritmo euclideo permette di calcolare.

\begin{theorem}
\label{thm:2}
Per $ 0 \leq j \leq m$ vale $r_j = s_j r_0 + t_j r_1$ con $(t_0,t_1,\dots,t_m)$ e $(s_0,s_1,\dots,s_m)$ due sequenze di numeri in cui: 
\[
    \begin{aligned}
    t_j &= \begin{cases}
    0 & \text{se } j = 0\\
    1 & \text{se } j = 1\\
    t_{j-2}-q_{j-1}t_{j-1} & \text{se } j \geq 2 
    \end{cases}
    \qquad
    s_j &= \begin{cases}
    1 & \text{se } j = 0\\
    0 & \text{se } j = 1\\
    s_{j-2}-q_{j-1}s_{j-1} & \text{se } j \geq 2 
    \end{cases}
    \end{aligned}
\]
e le $r_j$ sono definite come nell'algoritmo euclideo.
\end{theorem}

\vspace{1em}
\noindent Si procede a dimostrare per induzione
\begin{proof}
    Per $j = 0$ è chiaro che $r_0 = s_0 r_0 + t_0 r_1 = r_0  = 1 \cdot r_0 + 0 \cdot r_1 = \boxed{r_0}$, lo stesso vale per $j = 1$, $r_1 = 0 \cdot r_0 + 1 \cdot r_1 = \boxed{r_1}$.
    
    \vspace{1em}\noindent
    Si assume vero per $j = i-1$ e $j = i-2$ con $i-2 \geq 2$, si dimostra vero per $j = i$
    \begin{align*}        
        r_{i-2} &= s_{i-2}r_0 + t_{i-2}r_1\\
        r_{i-1} &= s_{i-1}r_0 + t_{i-1}r_1\\
        r_i &= r_{i-2} - q_{i-1}r_{i-1}\\
        &= s_{i-2}r_0 + t_{i-2}r_1 - q_{i-1}(s_{i-1}r_0 + t_{i-1}r_1)\\
        &= r_0(s_{i-2} - q_{i-1}s_{i-1}) + r_1(t_{i-2-q_{i-1}t_{i-1}})\\
        & = s_i r_0 + t_i r_1
    \end{align*}
    è perciò vero per $j \geq 0$.
\end{proof}
\begin{corollary}
    Siano $r_1, r_2$ interi tali che $\gcd(r_0,r_1) = 1$ allora $r_1^{-1} \equiv t_m \pmod{r_0}$ con $t_m$ dalla sequenza del teorema~\ref{thm:2}
\end{corollary}
\begin{proof}
    \begin{align*}
        \gcd(r_0,r_1) &= s_m r_0 + t_m r_1\\
        &= t_m r_1 \pmod n\\
        &= 1.
    \end{align*}
\end{proof}
%Vedere commento a Gruppi.tex:96
Con questo corollario è possibile definire l'\emph{algoritmo euclideo esteso}, che per due dati interi, $a$ e $b$, calcola $r,s,t$ per cui $r  =\gcd(a,b) = sa + bt$. Nel caso in cui $r = 1$ ($a$ e $b$ sono coprimi) si ha un algoritmo per il calcolo di $b^{-1} \mod a$, per un dato elemento nel gruppo ${\mathbb{Z}_a}^*$. Di seguito si presenta l'algoritmo:

\input{algorithms/extended_euclidean.tex}

\noindent
è anche possibile rendere più efficiente l'algoritmo rimuovendo la variabile $s$ dall'algoritmo e ridurre la variabile $t$ calcolandone il modulo $a$.

\input{algorithms/multiplicative_inverse.tex}


\begin{theorem}[Teorema Cinese del resto]
    Siano $n_1,\dots,n_r$ numeri primi tra loro, allora il sistema
    \begin{equation}
        \begin{cases}
            x \equiv a_1 \mod n_1\\
            x \equiv a_2 \mod n_2\\
            \ \vdots \qquad \vdots\\
            x \equiv a_r \mod n_r
        \end{cases}
    \end{equation}
ha soluzione unica modulo $N = n_1 \cdot n_r$, data dalla formula 
\[
    x = \sum_{i=1}^{r}a_i \frac{N_i} y_i \mod N
\]
con $N_i = \frac{N}{n_i} e y_i = N_i^{-1}$.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Si definisce una funzione $\chi: \mathbb{Z}_n \to \mathbb{Z}_{n_1} \times \cdots \times \cdots \mathbb{Z}_{r}$ chiamata funzione di proiezione, che, per una data sequenza $n_1,\dots,n_r$, e un valore $x$ restituisce una tupla con $r$ elementi:
    \[
        \chi(x) = (x \mod n_1, \dots, x \mod n_r),
    \]
    
    si vuole dimostrare che la funzione $\chi$ è una biezione. Per $1 \leq i \leq r$ 
    \begin{equation*}
        N_i := \frac{N}{n_i} \implies \gcd(N_i,n_i) = 1\\
    \end{equation*}
    per cui $N_i$ ha un inversa moltiplicativa modulo $n_i$, ovvero $y_i = {N_i}^{-1} \mod n_i$. Si definisce ora una funzione $\rho:\mathbb{Z}_{n_1} \times \cdots \times \cdots \mathbb{Z}_{r} \to \mathbb{Z}_n$, che al contrario di $\chi$ da una tupla di $r$ elementi modulo $n_i$ restituisce un elemento in $\mathbb{Z}_N$:
    \[
        \rho(a_1,\dots,a_r) = \sum_{i=1}^{r}a_i N_i y_i \mod N
    \]
    si considera il termine $m_j$ nella somma precedente, se $j = i$ allora poiché $y_i$ è l'inversa di $N_i$ modulo $n_i$ allora $N_i y_i \equiv 1 \mod {n_i}$, per cui:  
    \[
        a_i N_i y_i \equiv a_i \mod (n_i),
    \] al contrario se $j \neq i$ allora, poiché $n_j \mid N_i$
    \[
        a_i N_i y_i \equiv 0 \mod {n_j}
    \]
    per cui nella funzione $\rho$, i termini con $n_j$ restano, mentre tutti gli altri si annullano
    \begin{align*}        
        \rho(a_1,\dots,a_r) &\equiv \sum_{i=1}^{r} a_i N_i y_i \mod n_j\\
        &\equiv a_j \pmod{n_j}. 
    \end{align*}
    Poiché è sempre vero per $0\leq j \leq r$, $\rho$ è una soluzione al sistema di congruenze, modulo $N$. $\chi$ è quindi una funzione iniettiva, poiché ha un dominio di cardinalità $N$ in un codominio di cardinalità $N$. $\chi$ è una biezione e vale che $\chi^{-1} = \rho$.
    %da capire meglio
\end{proof}

\subsection{Crittosistema RSA} Sia $n=pq$, con $p,q$ primi. Sia $\mathcal{M}=\mathcal{C}=\mathbb{Z}_n$ e definiamo $\mathcal{K}=\{(n,p,q,a,b) : ab \equiv 1 \mod \phi(n)\}$. \\ Per $\mathcal{K}=(n,p,q,a,b)$, definiamo: 
\[
e_K(x)=x^b \pmod n \ \text{e} \ d_K(y)=y^a \pmod n \ \text{con} \ (x,y \in \mathbb{Z}_n). 
\]
I valori $n$ e $b$ costituiscono la chiave pubblica, $p,q, a$ formano la chiave privata. 


\vspace{0.2cm} \noindent Verifichiamo ora che cifratura e decifratura sono operazioni inverse. \\ Poiché $ab \equiv 1 \mod \phi(n)$, si ha che $ab =  t \phi(n)+1$ per qualche $t \geq 1$. \\ Supponiamo che $x \in \mathbb{Z}_n^*$, allora abbiamo: 

\begin{align*}
    (x^b)^a &\equiv x^{t\phi(n)+1} \pmod n \\
    &\equiv (x^{\phi(n)t})x \pmod n \\
    &\equiv (1^t)x \pmod n \\
    &\equiv x \pmod n 
\end{align*} come richiesto. 



\paragraph{Generazione dei parametri RSA} 
    \begin{enumerate}
            \item Siano $p,q$ due primi grandi diversi. 
            \item $n \gets pq$ e $\phi(n) \gets (p-1)(q-1)$
            \item Scegli $b$ a caso $b(1<b<\phi(n))$ tale che $\gcd(b,\phi(n))=1$
            \item $a \gets b^{-1} \pmod \phi(n)$
            \item La chiave pubblica è $(n,b)$ e la chiave privata è $(p,q,a)$.  
    \end{enumerate}

    Affinché il crittosistema RSA sia sicuro, è necessario scegliere $n=pq$ tanto grande, da rendere computazionalmente impossibile la sua fattorizzazione. Attualmente, si consiglia di scegliere $p,q$ a $1024$ bit, cosicché $n$ ne abbia $2048$. Trovare numeri primi grandi non è un compito banale, per ora supponiamo di averne già alcuni a disposizione.
    
    \vspace{1em}\noindent 
    Supponiamo che $x$ e $y$ siano due interi con, rispettivamente, $k$ ed $\ell$ bit, con $k \geq \ell$:
    \begin{align*}
        x = \underbrace{{1,0,\dots,0,0}}_{k = \lfloor \log_2{x} \rfloor + 1} \quad y = \underbrace{{1,1,\dots,1,0}}_{\ell = \lfloor \log_2{y} \rfloor + 1}\\
    \end{align*}
    Da algoritmi banali è facile determinare le complessità delle operazioni, nella aritmetica modulare si ottiene un'analisi molto simile con le operazioni in $\mathbb{Z}_n $ e due elementi $0 \leq m_1,m_2 \leq n-1$, in cui $n$ è un intero a $k$ bit:

    \begin{table}[h]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|l|}
            \hline
            \textit{Operazione} & \textit{Costo}\\
            \hline
            $x + y$ & $O(k)$\\
            $x-y$ & $O(k)$\\
            $x \cdot y$ & $O(k \ell)$\\
            $\lfloor \frac{x}{y} \rfloor$ & $O(\ell(k - \ell))$\\
            $\gcd(x,y)$ & $O(k^3)$\\
            \hline
        \end{tabular}
        \qquad 
        \begin{tabular}{|l|l|}
            \hline
            \textit{Operazione} & \textit{Costo}\\
            \hline
            $m_0 + m_1$ & $O(k)$\\
            $m_0-m_1$ & $O(k)$\\
            $m_0 \cdot m_1$ & $O(k^2)$\\
            ${m_1}^{-1}$ & $O(k^3)$\\
            ${m_1}^c$ & $O(k^2 \log c )$\\
            \hline
        \end{tabular}
    \caption{Tabella che confronta le complessità tra operazioni tra interi e tra elementi dell'anello $\mathbb{Z}_n$}.
    \label{tab:1}
    \end{table}

Le complessità non sono minime, ma rappresentano un'idea generale. Si spiegano più precisamente alcuni risultati sopra elencati, $\gcd(x,y)$ può essere calcolato con l'algoritmo euclideo, di cui il numero di iterazioni è $O(k)$, ognuna con una divisione del costo di $O(k^2)$; il calcolo dell'inversa moltiplicativa ${m_1}^{-1}$ fa uso dell'algoritmo~euclideo~esteso pertanto la complessità rimane identica. Il calcolo della potenza modulare ${m_1}^c$, può essere fatto con un algoritmo chiamato \textit{square and multiply}, presentato di seguito.

\input{algorithms/square_and_multiply.tex}

È da specificare che, per semplicità, l'algoritmo \ref{alg:square_multiply} ha il parametro $c$ espresso in notazione binaria $c = \sum_{i=0}^{\ell - 1}c_i 2^i $.