\subsection{Problema del Logaritmo discreto}
Il problema del logaritmo discreto è alla base di molti sistemi di cifratura e protocolli di crittografia.


\begin{definition}[Logaritmo Discreto]
    Per un gruppo moltiplicativo $(G,\cdot)$ con un elemento $\alpha \in G$ di ordine $n$ e sia $\beta \in \langle \alpha \rangle$, trovare un intero $a$ tale che $0 \leq a \leq n-1$ per cui 
    \[
        \alpha^{a} = \beta
    \]
    ovvero ($a = \log_{\alpha}(\beta)$).
\end{definition}

\vspace{1em}
La particolare utilità del problema è fondata dalla difficoltà di invertire l'operazione di elevamento a potenza nel gruppo.

\subsection{Crittosistema di ElGamal}
Il sistema crittografico di ElGamal è basato sul problema del logaritmo discreto nel gruppo $({\mathbb{Z}_p}^*,\cdot)$.

\begin{definition}[ElGamal]
    Sia $p$ un numero primo tale che il logaritmo discreto nel gruppo $({\mathbb{Z}_p}^*,\cdot)$ è intrattabile, sia $\alpha \in {\mathbb{Z}_p}^*$ un elemento primitivo.
    Il crittosistema ha $\mathcal{M} = {\mathbb{Z}_p}^*,\  \mathcal{C} = ({\mathbb{Z}_p}^* \times {\mathbb{Z}_p}^*)$, infine $\mathcal{K}$ è definito come segue
    \[
        \mathcal{K} = \{ (p,\alpha,a,\beta) \mid \beta \equiv \alpha^a \pmod p\}
    \]
    le variabili $p,\alpha,\beta$ formano la chiave pubblica e $a$ rappresenta la chiave privata.
    Per $K = (p,\alpha,a,\beta)$ e per un numero $k \in \mathbb{Z}_{p-1}$ casuale si definisce la cifratura
    \[
        e_K(x,k) = (y_1,y_2)
    \]  in cui 
    \begin{align*}
        &y_1 = {\alpha}^k \mod p\\
        &y_2 = x\beta^k \mod p.
    \end{align*}
    Per $y_1,y_2 \in {\mathbb{Z}_p}^*$ si definisce la decifratura
    \[
        d_K(y_1,y_2) = y_2({y_1}^a)^{-1} \mod p.
    \] 
\end{definition}

\noindent
In pratica, nel crittosistema di ElGamal, il \emph{plaintext} $x$ viene mascherato attraverso la moltiplicazione per $\beta^k$, $y_2 = x\beta^k$. Il valore $\alpha^k$ è trasmesso insieme al \emph{ciphertext} e chi è a conoscenza della chiave $a$ è capace di ricavare il valore $\beta^k$. Infine è possibile togliere la maschera al \emph{ciphertext} per ottenere $x$.

\vspace{1em}
Ovviamente il sistema è sicuro finché il valore di $a$ è sconosciuto, $a$ può essere calcolato con $a = \log_{\alpha}(\beta)$, proprio il problema del logaritmo discreto. Finché non esiste un algoritmo efficiente (polinomiale), capace di risolvere il problema del logaritmo discreto, il sistema è ritenuto sicuro, (per essere sicuri contro attacchi per enumerazione, è comunque consigliabile utilizzare $p$ primo di almeno 2048 bit).


\subsection{Algoritmi per il logaritmo discreto}
È facile notare che il problema del logaritmo discreto può essere risolto con una banale enumerazione, verificando gli $n$ possibili valori, se assumiamo che un un prodotto nel gruppo richieda tempo costante $O(1)$. Banalmente si calcola ($\alpha^{j} = \alpha^{j-1}\cdot \alpha$) per ogni $j = 2,\dots,n$. Passando ad un algoritmo meno banale, l'algoritmo di \emph{Shanks}, anche conosciuto come \emph{Baby-steps Giant-steps}.

\input{algorithms/shanks.tex}

\paragraph{Algoritmo di Shanks}
\noindent
Si giustifica la correttezza dell'algoritmo, vengono create due liste $L_1,L_2$ entrambe di lunghezza $\sqrt{n}$, una collisione è trovata quando $(j,y) \in L_1 \ (i,y) \in L_2$
\begin{align*}
    a^{mj} = y &= \beta\alpha^{-1}\\
    a^{mj+i} &= \beta
\end{align*}

%Spiegazione sul perché una collisione viene trovata
%TODO: Da scrivere (sono 2 righe sul perché una collisione esiste se \beta \in \langle \alpha \rangle)

L'algoritmo può essere implementato per impiegare $O(m\log(m))$ tempo e memoria. L'operazione più costosa è proprio l'ordinamento. 

\paragraph{Algoritmo Rho di Pollard}
Sia $(G, \cdot )$ un gruppo moltiplicativo, con un elemento $\alpha \in G$ di ordine $n$. Sia $\beta$ il valore di cui si è interessati a trovare il logaritmo ($\log_{\alpha}(\beta)$).

%TODO: SCrivere algoritmo Rho per la fattorizzazione S.P. 6.6.1. 
Poiché $\langle \alpha \rangle$ è ciclico, il valore cercato può essere associato a un elemento in $\mathbb{Z}_p$, procedendo come per l'algoritmo Rho \ref{alg:rho} per la fattorizzazione, si cerca una sequenza $x_1,x_2,\dots$ applicando una funzione $f$, \emph{pseudo-casuale} nel momento in cui si ottengono due elementi tali $x_i =x_j \ i < j$, si ha la possibilità di calcolare il logaritmo discreto. Come nel caso della fattorizzazione si cercano due elementi $x_i = x_{2i}$ per risparmiare tempo.

\vspace{1em}\noindent
Sia $S_1 \cup S_2 \cup S_3$ una partizione di $G$ con $|S_1| \approx |S_2| \approx |S_3|$ si definisce una funzione $f: \left(\langle \alpha \rangle \times \mathbb{Z}_n \times \mathbb{Z}_n\right) \to \left(\langle \alpha \rangle \times \mathbb{Z}_n \times \mathbb{Z}_n\right)$ come segue:

\begin{equation*}
    f(x,a,b) = 
    \begin{cases}
        \ (\beta x, a,b+1) &\text{ se } x \in S_1\\    
        \ (x^2, 2a,2b) &\text{ se } x \in S_2\\
        \ (\alpha x, a+1,b) &\text{ se } x \in S_3 \\   
    \end{cases}
\end{equation*}


%Studiando Algoritmo RHO di Pollard

%Studiando Algoritmo RHO Fattorizzazione