\subsection{Sistemi Crittografici}
La crittografia permette lo scambio di informazioni attraverso una funzione di \emph{encryption} che permette di trasformare le informazioni (\emph{plaintext}) in stringhe di caratteri mescolati (\emph{ciphertext}) e viceversa. Un crittosistema (sistema di crittografia) descrive una specifica completa delle chiavi e di come farne uso per cifrare e decifrare i messaggi. Le tecniche utilizzate da un avversario per la rottura di un sistema crittografico è detto \emph{crittoanalisi}, di cui la più banale è la ricerca esaustiva della chiave.

\begin{definition}
    Un crittosistema è una quintupla $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ in cui
    \begin{enumerate}
        \item $M$ è l'insieme finito dei possibili messaggi
        \item $C$ è l'insieme finito dei possibili messaggi cifrati
        \item $\mathcal{K}$ è lo spazio delle chiavi possibili
        \begin{align*}
            &\forall K \in \mathcal{K}, e_{K} \in \mathcal{E}, d_{K} \in \mathcal{D}\\
            e_{K}&: M \to C \text{ regola di cifratura}\\
            d_{K}&: C \to M \text{ regola di decifratura}
        \end{align*}
    \end{enumerate}  
\end{definition}

\vspace{1em}\noindent
I sistemi crittografici con una sola chiave segreta sono limitati, in quanto, entrambe le parti che intendono comunicare devono essere in conoscenza della chiave prima di iniziare la conversazione, in quanto la chiave descrive la funzione di cifratura e decifratura.

Esistono anche sistemi crittografici a \emph{chiave pubblica} introdotti nel 1970 da Diffie e Hellman. In questo tipo di sistemi esistono due chiavi, la \textbf{chiave pubblica} e \textbf{chiave privata}, in cui la prima permette di cifrare e la seconda di decifrare. La chiave privata deve essere posseduta esclusivamente dal destinatario dei messaggi, al contrario, la chiave pubblica può essere posseduta da chiunque. Questo tipo di crittosistema permette di scambiare messaggi senza accordare una chiave tra le parti in precedenza

\vspace{1em}
Per parlare di sicurezza effettiva è necessario un modo per definire attacchi non solo teorici, ma anche pratici, attacchi che, nel mondo reale, siano realizzabili con risorse e tempo ragionevoli. Quindi un modo per distinguere attacchi attuabili realmente e \emph{computazionalmente ragionevoli}, questo più avanti porta alla definizione di \textbf{sicurezza semantica}. Si continua quindi parlando di funzioni di cifratura e decifratura che facciano uso di algoritmi efficienti.

%B.S. Definizione  2.2.1
\begin{definition}[Cifrario Computazionale]
    Un cifrario computazionale $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ è un cifrario in cui $\mathcal{E},\mathcal{D}$ sono \emph{algoritmi efficienti} per le regole di cifratura e decifratura, definite, come prima, sullo spazio di messaggi $M$, spazio delle chiavi $\mathcal{K}$ e spazio dei messaggi cifrati $C$.
    
    %Salto la parte probabilistica y \stackrel{R}{\gets} e_k(x)
\end{definition}




\subsection{Sicurezza}
Per un sistema di crittografia si misura la ``sicurezza'', che permette di definire quanto un sistema sia resistente ad attacchi. In crittografia la sicurezza coinvolge tre diversi aspetti
\begin{itemize}
    \item Modello di attacco
    \item Obiettivo dell'avversario
    \item Livello di sicurezza
\end{itemize}
Il \textbf{modello di attacco} definisce le informazioni disponibili a un attaccante, spesso si assume che l'attaccante conosca il protocollo utilizzato (\emph{Principio di Kerckhoff}), insieme alla chiave pubblica se si fa uso di un sistema asimmetrico, al contrario l'avversario è considerato non a conoscenza di chiavi private.

L' \textbf{obiettivo dell'avversario} specifica il criterio per cui il sistema di crittografia è considerabile ``rotto'' (sconfitto). Specifica le informazioni che si vogliono tenere segrete, se l'avversario viene a conoscenza di tali informazioni l'attacco è \emph{ben riuscito}.

Il \textbf{livello di sicurezza} è utilizzato per quantificare l'impegno dell'avversario per ottenere un attacco \emph{ben riuscito}. In modo analogo il tipo e la quantità di risorse computazionali che l'avversario ha a disposizione.

\newpage
\subsubsection{Tipi di attacchi}
Ci sono quattro tipi di attacchi noti in crittografia, ordinati per forza di attacco
\begin{enumerate}
    \item \emph{known-ciphertext attack}
    \item \emph{known-plaintext attack}
    \item \emph{chosen-ciphertext attack}
    \item \emph{chosen-plaintext attack}
\end{enumerate}
Nel \emph{known-ciphertext attack} l'avversario ha accesso a una quantità di \emph{ciphertext} cifrati con la stessa chiave sconosciuta. Nel \emph{known-plaintext attack} l'avversario ha accesso a delle coppie di \emph{plaintext} e \emph{ciphertext} corrispondenti cifrati con la stessa chiave. Nel \emph{chosen-plaintext attack} l'avversario ha la possibilità di cifrare dei \emph{plaintext} a scelta, mentre nel \emph{chosen-ciphertext attack} l'avversario ha la possibilità di decifrare dei \emph{ciphertext} a scelta.

\vspace{1em} \noindent
Riprendendo l'obiettivo dell'avversario si presenta il concetto di ``rottura completa'', in cui un avversario ottiene accesso alle chiavi, di conseguenza ha accesso completo ai messaggi scambiati. La rottura completa non è comunque l'unico obiettivo di un possibile attaccante, come la possibilità di decifrare un singolo messaggio, o essere capace di distinguere due \emph{ciphertext} di due \emph{plaintext} con una probabilità non nulla.

%(pagina 11 Stinson Paterson) In altri sistemi di crittografia, come la firma ci sono altri obiettivi dell'avversario.

\vspace{1em}\noindent
I livelli di sicurezza studiati sono tre, \emph{sicurezza computazionale}, \emph{sicurezza dimostrabile} \emph{sicurezza incondizionata}.

La \emph{sicurezza computazionale} misura quanto ragionevole è la rottura di un algoritmo in un lasso di tempo. Questo tipo di sicurezza varia con l'avanzare della tecnologia, un esempio è \emph{RSA}.

Il prossimo livello di sicurezza è la \emph{sicurezza riduzionale}, in cui la rottura di un sistema di crittografia può essere ridotta computazionalmente alla risoluzione di un problema matematico. Alcuni esempi sono la \emph{fattorizzazione} e il problema del \emph{logaritmo discreto}. 


La \emph{sicurezza incondizionata} significa che il sistema di crittografia non può essere rotto con nessuna quantità di calcolo e tempo, in quanto nel \emph{ciphertext} non ci sono abbastanza informazioni. Un esempio è il \emph{One-time-pad}

\vspace{1em}\noindent
Questi tipi di sicurezza non includono tutti i casi, ci sono possibili attacchi anche nelle implementazioni degli algoritmi, come gli attacchi \emph{side-channel}. Poiché per alcuni tipi di sistemi di crittografia è necessario fare uso di blocchi di lunghezza fissata, spesso nei messaggi non abbastanza lunghi vengono aggiunti dei bit di \emph{padding}. In passato è stato sviluppato un attacco, come il \emph{padding-oracle attack}

\subsection{Segretezza e autenticità dell'informazione}
I sistemi crittografici permettono di ottenere una \emph{segretezza} rispetto alle intercettazioni da parte di avversari (\emph{avversari passivi}), per intercettazioni si intendono accessi a messaggi inviati. 

Il pericolo della comunicazione a distanza non riguarda solamente la segretezza delle informazioni inviate, ma anche l'affidabilità di tali informazioni. Un avversario potrebbe essere interessato ad \emph{alterare i messaggi} scambiati, \emph{impersonare una delle due parti} o anche \emph{deviare i messaggi} verso terze parti.

\vspace{1em}\noindent
La cifratura delle informazioni da solo non permette di difendersi da questo tipo di attacchi, per esempio i cifrari a stream sono suscettibili agli attacchi \emph{bit-flipping}, in cui alcuni bit del messaggio vengono scambiati, cambiando così le informazioni del \emph{plaintext} in modo prevedibile, anche se sconosciuto. Per questi motivi vengono utilizzati dei metodi crittografici che permettono di attestare l'autenticità dei messaggi, che fanno uso di crittografia a \emph{chiave pubblica} e a \emph{chiave privata}.

\subsubsection{MAC e Schemi di firme}
I \textit{MAC} \textit{Message Authentication Code} fanno uso di una sola chiave privata per entrambe le parti, quando un messaggio viene spedito, si fa uso della chiave per creare un \textbf{tag} dipendente dalla chiave e dal messaggio stesso. Alla ricezione del messaggio si verifica che il tag ricevuto sia coerente con il messaggio ricevuto, nel caso in cui il messaggio sia cifrato il tag viene calcolato sul messaggio dopo la cifratura (\textbf{encrypt-then-MAC}).

Negli schemi di firme si fa uso di due chiavi, una privata e una pubblica, la chiave privata è utilizzata per definire un algoritmo di firma (in possesso solo al mittente), mentre la chiave pubblica definisce un algoritmo di verifica, può essere utilizzata da chiunque per verificare il mittente. Nel caso in cui si voglia firmare un messaggio cifrato, la firma avviene sul \emph{plaintext}, che successivamente viene cifrato (\textbf{sign-then-encrypt}).

Si introduce il concetto della ripudiabilità, nello schema di firme la verifica è pubblica e può essere eseguita da chiunque, la firma identifica il mittente per cui, il messaggio è detto \textbf{non ripudiabile}. Mentre nello schema MAC, non c'è modo di determinare il mittente del messaggio attraverso il tag generato, poiché la chiave è unica per tutti.

\subsubsection{Segretezza perfetta}
Poiché la sicurezza di un crittosistema non può essere definita solamente in un piano di complessità computazionale (permettendo un tempo di esecuzione infinito), i sistemi crittografici vengono studiati anche attraverso la probabilità.

\vspace{1em}\noindent
Si assume che in un crittosistema $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ una chiave $K \in \mathcal{K}$ venga utilizzata una sola volta.

Fissato un messaggio $X \in M$, $X$ è una variabile aleatoria, possiamo quindi definire la probabilità che assuma un valore fissato $x$ ovvero $\Pr[X = x]$. In modo analogo si assume che le chiavi $K$ abbiano una distribuzione fissata (non necessariamente uniforme) anche $K$ è una variabile aleatoria ed è possibile definire la probabilità che assuma un valore fissato $k$, per cui $\Pr[K = k]$. $X$ e $K$ sono due variabili indipendenti.

\vspace{1em}\noindent
Per cui le due distribuzioni di probabilità inducono una distribuzione di probabilità sullo spazio dei messaggi cifrati $C$, è quindi possibile definire una variabile aleatoria $Y$ per un messaggio cifrato fissato e stabilirne la probabilità, $\Pr[Y = y]$. Per una data chiave $K$ si definisce
\[
    C(K) = \{e_K(x) \mid x \in M\}
\]
ovvero tutti i possibili messaggi cifrati in cui $K$ è la chiave utilizzata. Per studiare la probabilità di un messaggio cifrato si ha
\[
    \Pr[Y = y] = \sum_{\{K \mid y \in C(K)\}} \Pr[K = k]\Pr[X = d_K(y)]
\]
e anche la probabilità condizionata $\Pr[Y = y | X = x]$
\[
    \Pr[Y = y | X = x] = \sum_{\{K \mid y \in C(K)\}} \Pr[K = k]
\]

Ora è possibile calcolare la probabilità condizionale $\Pr[X = x | Y = y]$, che permette di stimare un possibile messaggio dato un messaggio cifrato
\[
    \Pr[X = x | Y = y] = \frac{\Pr[X = x] \cdot \sum_{\{K \mid y \in C(K)\}}\Pr[K = k]}{\sum_{\{K \mid y \in C(K)\}} \Pr[K = k]\Pr[X = d_K(y)]}
\]
il calcolo è banale date le distribuzioni di probabilità di $M,C,K$.

\begin{definition}[Segretezza perfetta]
    Un sistema di crittografia è detto essere a segretezza perfetta se $\Pr[x | y] = \Pr[x]$ per qualsiasi messaggio $x \in M, y \in C$. Il messaggio cifrato non da informazioni sul messaggio originale.
\end{definition}

In maniera alternativa è possibile descrivere la segretezza perfetta come di seguito

%B.S. Definizione 2.1
\begin{definition}[Sicurezza/Segretezza perfetta]
    \label{def:perfect_secrecy}
    Un sistema di crittografia $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ è detto essere a sicurezza perfetta se considerando $K \in \mathcal{K}$ con distribuzione uniforme e per tutte le possibili coppie di messaggi $x_0,x_1 \in M$, per ogni $y \in C$
    \[
        \Pr[e_K(x_0) = y] = \Pr[e_K(x_1) = y]
    \]
\end{definition}

%B.S. Teorema 2.1
\begin{theorem}
    \label{def:perfect_secrecy_alternative}
    Sia $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ un sistema di crittografia. Le seguenti affermazioni sono equivalenti

    \begin{enumerate}
        \item Il sistema è a sicurezza perfetta
        \item Per ogni $y \in C$ esiste un intero $N_y$ tale che per ogni $x \in M$ vale
        \[
            |\{ K \in \mathcal{K} \mid e_K(x) = y \}| = N_y
        \]
        \item Se la variabile aleatoria $K$ è distribuita in modo uniforme su $\mathcal{K}$ allora per ogni messaggio $x \in M$, $y = e_K(x)$ ha la stessa distribuzione. 
    \end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}\mbox{}
   
    $(2 \iff 3)$
    
    Riscrivendo la seconda affermazione come: per ogni $y \in C$ esiste un numero $P_y$ tale che per ogni $x \in M$ si ha $\Pr[e_K(x) = y] = P_y$, in cui $K$ è una variabile distribuita in modo uniforme si nota $P_y = \frac{N_y}{\mathcal{K}}$.
    
    \vspace{1em}
    $(1 \implies 2)$

    Sia $y \in C$ un messaggio cifrato fissato. Sia $x_0 \in M$ un messaggio, si definisce $P_y = \Pr[e_K(x) = y]$. Da 1, per tutti i messaggi $x \in M$ è vero che 
    \[
        \Pr[e_K(x) = y] = \Pr[e_K(x_0) = y] = P_y
    \] 2 è perciò vero.

    \vspace{1em}
    $(2 \implies 1)$

    Siano $x_0,x_1 \in M$ due messaggi fissati e $y \in C$ un messaggio cifrato fissato. Da 2 $\Pr[e_K(x_0)] = P_y$ e $\Pr[e_K(x_1)] = P_y$, anche 1 è dimostrato.
\end{proof}



\begin{theorem}
    Il cifrario di Cesare ha segretezza perfetta. Supponiamo che le 26 chiavi del cifrario abbiano probabilità uniforme $p = \frac{1}{26}$. Qualunque sia la distribuzione dei messaggi, il cifrario ha segretezza perfetta.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Si ricorda che $M = C = \mathcal{K} = \mathbb{Z}_{26}$ e per $0 \leq K \leq 25$, $e_K(x) = x + K \mod 26 $ $\Pr[K = k] = \frac{1}{26}$
    \begin{align*}
        \Pr[Y = y] &= \sum_{K \in \mathbb{Z}_{26}} \Pr[K = k]\Pr[X = d_K(y)]\\
        & \sum_{K \in \mathbb{Z}_{26}} \frac{1}{26} \Pr[X = y - K]\\
        & \frac{1}{26} \sum_{K \in \mathbb{Z}_{26}}\Pr[X = y - K]
    \end{align*}
    Per una $y$ fissata, il valore $(y-K) \mod 26$ è una permutazione di $\mathbb{Z}_{26}$ per cui
    \[
        \sum_{K \in \mathbb{Z}_{26}}\Pr[X = y - K] = \Pr[X = x] = 1
    \]
    Ora
    \[
        \Pr[y | x] = \Pr[K = (y-x) \mod 26] = \frac{1}{26}
    \]
    Infine 
    \begin{align*}        
        \Pr[x | y] &= \frac{\Pr[x]\Pr[y]}{\Pr[y]} =\\
        &= \frac{\Pr[x]\frac{1}{26}}{\frac{1}{26}} =\\
        & = \Pr[x].
    \end{align*}
\end{proof}
% Pagina 68 Stinson Paterson

\begin{theorem}
    Supponiamo un crittosistema $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ in cui $|\mathcal{K}| = |C| = |M|$, l'insieme delle chiavi, dei \textit{ciphertext} e dei messaggi \textit{plaintext}.

    \vspace{1em}\noindent
    Il sistema crittografico è sicuro se e solo se ogni chiave è utilizzata con probabilità uniforme, e per ogni messaggio $x \in M$ e \textit{ciphertext} $y \in \mathcal{C}$ c'è un unica chiave $K$ per cui $e_{K}(x) = y$
\end{theorem}

\begin{proof}
    Supponiamo il sistema crittografico con segretezza perfetta, per ogni messaggio $x \in M$ e messaggio cifrato $y \in C$ deve esistere almeno una chiave per cui $e_K(x) = y$, si hanno le disuguaglianze

    \begin{align*}
        &|C| = |\{ e_K(x) \mid K \in \mathcal{K}\}| \leq |\mathcal{K}|    
    \end{align*} poiché $|C| = |K|$
    \[
        |\{ e_K(x) \mid K \in \mathcal{K}\}| = |C|
    \] 
    per cui non esistono due chiavi diverse $K_1,K_2 \in \mathcal{K}$ che cifrano lo stesso messaggio $x$ in $y$ ($e_{K_1}(x) = e_{K_2}(x)$), per ogni messaggio $x$ esiste quindi un'unica chiave $K$ tale che $e_K(x) = y$

    Sia $n = |\mathcal{K}|$ e lo spazio dei messaggi $M = \{x_i: 1 \leq i \leq n\}$, fissato un messaggio cifrato $y$ è possibile definire una sequenza di chiavi $K_1,\dots,K_n$ tale che $e_{K_i}(x_i) = y$ per ogni $i = 1,\dots,n$, inoltre
    \[
        \Pr[x_i | y] = \frac{\Pr[y | x_i]\Pr[x_i]}{\Pr[y]} = \frac{\Pr[K = K_i]\Pr[x_i]}{\Pr[y]}
    \]
    poiché abbiamo assunto un sistema a \emph{segretezza perfetta} $\Pr[x_i | y] = \Pr[x_i]$ e $\Pr[K_i] = \Pr[y]$ per ogni $i = 1,\dots,n$, si ottiene che le chiavi sono scelte con la stessa distribuzione di $y \in C$, e poiché il numero di chiavi è $n$ allora $\Pr[K] = \frac{1}{n}$ per ogni $K \in \mathcal{K}$.
\end{proof}

\vspace{1em} Un esempio di sistema a sicurezza perfetta è il \emph{One-time-pad} descritto da Gilbert Vernam nel 1917.

\begin{definition}[One-time-pad]
    Sia $n \geq 1$ un intero, e sia $M = C = \mathcal{K} = (\mathbb{Z}_{2})^n$. Per $K \in (\mathbb{Z}_{2})^n$, si definisce la cifratura come la somma della chiave e del messaggio modulo 2. Per $x \in M$ $x = (x_1,\dots,x_n)$ e $K \in \mathcal{K} \ K = (K_1,\dots,K_n)$
    \begin{align*}
        e_K(x) = (x_1 + K_1, \dots, x_n + K_n) \mod 2\\
        d_K(y) = (x_1 + K_1, \dots, x_n + K_n) \mod 2\\
    \end{align*}
\end{definition}

Il \textit{One-time-pad} fornisce segretezza perfetta, ma un principale svantaggio riguarda la lunghezza delle chiavi $|\mathcal{K}| \geq |M|$, la quantità di chiavi scambiate deve essere almeno pari alla quantità di messaggi scambiati, la sicurezza e robustezza del sistema sono basate sull'utilizzo singolo delle chiavi. Il cifrario è inoltre vulnerabile ad attacchi del tipo \emph{known-plaintext} dal momento che una chiave $K$ può essere determinata con lo \texttt{xor} tra messaggio originale e messaggio cifrato $x \oplus e_K(x) = K$. 
Ne segue ora la dimostrazione della segretezza perfetta di \textit{One-time-pad}

%B.S. Teorema 2.2
\begin{proof}
    Supponiamo il sistema di \textit{One-time-pad}, per ogni messaggio fissato $x \in \{0,1\}^n$ e messaggio cifrato $y \in \{0,1\}^n$ anch'esso fissato, esiste un'unica chiave $K$ che soddisfa 
    \[
        K \oplus x = y
    \]
    ovvero $K = x \oplus y$, quindi $N_y = 1$ è il numero di soluzioni per ogni $y$, il cifrario soddisfa quindi la condizione 2 del teorema \ref{def:perfect_secrecy_alternative}. 
\end{proof}

%B.S. 2.5 saltati teoremi 2.3 2.4 
Il prossimo teorema mostra che il \textit{One-time-pad} è il massimo che si può fare per ottenere sicurezza perfetta.  
\begin{theorem}[Teorema di Shannon]
    Sia un sistema di crittografia $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$, se il sistema è perfettamente sicuro allora $|\mathcal{K}| \geq |M|$.
\end{theorem}
\begin{proof} Supponiamo che $|\mathcal{K}| < |M|$ è necessario dimostrare che il sistema non sia perfettamente sicuro dato dall'esistenza di due messaggi $x_0,x_1$ tali che
    \begin{align}
        \Pr[e_K(x_0) = y] > 0 \label{eq1} \\ 
        \Pr[e_K(x_1) = y] = 0 \label{eq2}
    \end{align}

    Per una variabile $K$ distribuita in modo uniforme su $\mathcal{K}$.

    \vspace{1em}\noindent
    Scegliendo un qualsiasi messaggio $x_0 \in M$ e una chiave $k_0 \in \mathcal{K}$ è chiaro che (\ref{eq1}) sia vero.

    \vspace{1em}\noindent
    Sia $S = \{ d_{k_1}(y) \mid k_1 \in \mathcal{K}\}$ l'insieme dei messaggi decifrabili, ovviamente $|S| \leq |\mathcal{K}| < |M|$. È possibile prendere un messaggio $x_1 \in M-S$. Si assuma $k_1$ tale che $e_{k_1}(x_1) = y$, allora per la correttezza del cifrario
    \[
        d_{k_1}(y) = d_{k_1}(e_{k_1}(x_1)) = x_1
    \]

    allora $k_1$ deve $x_1 = d_{k_1}$ deve essere presente in $S$, ciò non è possibile, per cui (\ref{eq2}) è vero. 
\end{proof}

Il teorema seguente permette di tenere conto, nella sicurezza, di una funzione booleana $\phi$ che ``rivela'' qualcosa sul messaggio cifrato, come ad esempio una funzione di parità o anche qualche test statistico.

\begin{theorem}[Generalizzazione sicurezza perfetta]
    Sia $(M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ un sistema crittografico, sia $K$ una variabile aleatoria definita in modo uniforme su $\mathcal{K}$, il sistema ha perfetta sicurezza se e solo se per ogni predicato $\phi$ su $C$ e per ogni coppia di messaggi $x_0,x_1 \in M$
    \[
        \Pr[\phi(e_K(x_0))] = \Pr[\phi(e_K(x_1))]
    \]
\end{theorem}
\begin{proof}
    Supponiamo il sistema sia sicuro, e definiamo un insieme di messaggi cifrati per cui il predicato è vero $S = \{ y \in C \mid \phi(y) \}$, si ha allora
    \[ 
        \Pr[\phi(e_K(x_0))] = \sum_{y \in S}\Pr[e_K(x_0) = y] = \sum_{y \in S}\Pr[e_K(x_1) = y] = \Pr[\phi(e_K(x_1))].
    \]
    Al contrario, si supponga che il sistema non abbia sicurezza perfetta, esistono $x_0,x_1 \in M\ y \in C$ tali che 
    \[
        \Pr[\phi(e_K(x_0))] \neq \Pr[\phi(e_K(x_1))]
    \] essendo $\phi$ vero solo per alcuni messaggi cifrati
    \[ 
        \Pr[\phi(e_K(x_0))] = \Pr[e_K(x_0) = y] \neq \Pr[e_K(x_1) = y] = \Pr[\phi(e_K(x_1))].
    \]

\end{proof}
% Il teorema 2.4 di B.S. unisce "segretezza perfetta" di S.P e "sicurezza perfetta" di B.S.
% Se le variabili aleatorie del messaggio e del messaggio cifrato sono indipendenti, si ha sicurezza perfetta e viceversa

\subsection{Sicurezza Semantica}
Per capire perché è necessario definire la sicurezza semantica si ``rilassa'' l'uguaglianza della sicurezza perfetta \ref{def:perfect_secrecy}
\[
    \Pr[\phi(e_K(x_0))] = \Pr[\phi(e_K(x_1))]
\] in cui $K$ è una variabile aleatoria distribuita in modo uniforme su $\mathcal{K}$.

\vspace{1em}
Al posto dell'uguaglianza si richiede che i due valori siano abbastanza vicini
\[
    \Bigl|\Pr[\phi(e_K(x_0))] - \Pr[\phi(e_K(x_1))] \Bigr| \leq \varepsilon
\]
per un valore di $\varepsilon$ molto piccolo.

\vspace{1em}
In questo modo è possibile definire una sicurezza che sia più flessibile, anche attraverso un parametro $\varepsilon$ a scelta. Ancora questa definizione non è sufficiente per descrivere applicazioni pratiche, come ad esempio rimuovere dalla definizione di sicurezza la lunghezza di un dato messaggio. Per fare ciò si descrive il funzionamento del gioco d'attacco

\vspace{1em}
% \begin{definition}[Gioco d'attacco]
    Il gioco d'attacco è giocato tra due parti, lo \emph{sfidante} e l'\emph{avversario}. In generale l'attaccante segue un protocollo  fissato e semplice, mentre l'avversario fa uso di un protocollo arbitrario. Avviene uno scambio di messaggi tra le due parti, al termine della quale, l'avversario restituisce un valore, il valore definisce il \emph{vantaggio} dell'avversario.
% \end{definition}
Per la sicurezza semantica si definisce un gioco d'attacco specifico
\begin{definition}[Vantaggio di sicurezza semantica]
    Per un dato cifrario $L = (M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ e un dato avversario $\mathcal{A}$ si definiscono due diversi esperimenti $b = 0,1$

    \vspace{1em}
    \noindent
    \textbf{Esperimento} $b$:
        \begin{itemize}
            \item L'avversario sceglie due messaggi $x_0,x_1 \in M$ e li manda allo sfidante
            \item Lo sfidante sceglie $K \in \mathcal{K}$ e calcola $y = e_K(x_b)$, e manda $y$ all'avversario
            \item L'avversario restituisce $\hat{b} \in \{0,1\}$
        \end{itemize}

        Per $b = 0,1$ si definisce $W_b$ come l'evento in cui $\mathcal{A}$ restituisce 1 nell'esperimento $b$.

    Infine si definisce il vantaggio di sicurezza semantica di $\mathcal{A}$ rispetto a $L$ come
    \[
        \text{SSadv}[\mathcal{A},L] = \big| \Pr[W_0] - \Pr[W_1] \big|.
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[Sicurezza semantica]
    Un cifrario $L = (M,C,\mathcal{K},\mathcal{E},\mathcal{D})$ è detto sicuro semanticamente se, per tutti gli avversari efficienti $\mathcal{A}$, il vantaggio di sicurezza semantica è trascurabile
    \[
        \text{SSadv}[\mathcal{A},L] = \big| \Pr[W_0] - \Pr[W_1] \big| \leq \varepsilon
    \]
    per una $\varepsilon$ appropriata.
\end{definition}
\vspace{1cm}